如何避免堅離地

如何避免堅離地 - 曾志豪

當官的最常被人批評「堅離地」，用大陸的術語就是「脫離群眾」，所以共產黨就算自己做不到也經常掛在口邊的就是「從群眾中來，到群眾中去」。

但矛盾的是，中國的帝王，總是要把自己包裝成遺世獨立、高高在上。紫禁城外有皇城，皇城外還有城，大圈圈小圈圈，總之就是不能讓皇上和外界有輕易的接觸。於是你能想像，深宮禁院的皇帝，如何能理解民情？晉惠帝的「何不食肉糜」其實不一定是他白痴，而是他不懂翻牆，不知道人間何世。

不知民間疾苦的皇帝如何治理天下？於是許多「戲說」的作品面世，戲說康熙乾隆，重點都說他們微服私訪，了解真實的民間情況。中國人認為皇帝最好就是親自去到民間，看一看問一問，便不會「堅離地」。

這個傳統來到現代中國一樣盛行，媒體最愛宣傳領導幹部到甚麼農村探訪基層民眾，了解民情。其實背後有一個潛台詞，就是「難得高高在上的領導人紆尊降貴大駕光臨」，平時要見領導人一面有多困難。

你從未見過有民意代表大肆宣傳自己明日會到花墟買花同街坊傾偈，因為這些靠民眾選票上位的議員，和群眾接觸溝通根本就是家常便飯，有甚麼大驚小怪？

只有那些不代表市民、也不靠市民投票的官員，才會覺得和民眾接觸是一件了不起的事。

更重要的是，這些帝王微服私訪後，何曾真正能解決市井小民的問題？香港的權貴都試過微服出鏡瞓劏房住籠屋，講完真係好慘後，完。繼續過山頂人上人的生活。堅離地對他們來說不是缺憾，而是一種優越的表現。

人民又想到另一個方法：出身基層便能夠不脫節。

太天真了，正如讀法律的人就一定有法治精神嗎？
出身不重要，屁股坐的位置才是關鍵。

曾志豪

上一則
上一則
浮沉人間 (蔣芸)

下一則
下一則
瑞典應徹查「碰瓷」事件 (高慧然)